蘋論： 特金會取消 習近平是笑是哭？

蘋論：
特金會取消 習近平是笑是哭？

特朗普宣佈取消與金正恩的美朝峯會，國際輿論譁然，褒貶不一。南韓總統文在寅肯定哭了，要夤夜召開國家安全委員會緊急會議。中國對特金會破局的表態連遺憾都欠奉，說明國家主席習近平可能在偷笑。但如果認定特朗普為贏國會中期選舉而會在中美貿易戰、特金會再讓步，日後要哭的可能是習近平和金正恩。特朗普商人治國的思維、模式，只會讓政治正確第一的習、金越來越難以招架。

攪黃特金會意在貿易戰

在特朗普宣佈取消特金會前後，中國官方在明面上仍扮演特金會的推動者。中國外長王毅在華盛頓宣稱，中方堅定地支持美朝領導人舉行會晤。中國外交部發言人昨日強調，注意到特朗普仍表示願適時與金正恩會晤，朝方也表示願繼續與美方坐下來解決問題。然而，中國官方對特金會取消的反應未用遺憾的字眼，無所謂的態度似乎遠甚俄羅斯、日本，如此反常的反應，是要撇清習近平二度邀請金正恩訪華的攪局意圖，正正說明習近平這個被特朗普稱為「世界級撲克玩家」對特金會的在意。

習近平在意特金會，不只是擔心中國在北韓核問題上被邊緣化，也不見得要推翻特金會，而是要從中發揮影響力以謀取最大利益，是項莊舞劍、意在沛公，把北韓核問題、特金會都當作中美貿易戰、中美戰略衝突的籌碼。中國官方輿論、御用專家最常見的判斷是，特朗普想轉移通俄門調查的壓力、想贏國會中期選舉、想拿諾貝爾和平獎、想連任總統，都必定在中美貿易、特金會有求於中國，不怕他獅子開大口，就怕他無求於好朋友習近平。

中朝似乎吃定了特朗普，認為只要給他一些甜頭、讓他對美國選民有交代，就可以操控中美、朝美關係的大局。說白了，中國的人民幣訛詐、北韓的核訛詐，就可轉化成維護專制政權的政治利益。結果，特金會真的被攪黃了，中國媒體、網絡偷偷地樂，又把債算在特朗普身上，大肆批評特朗普任性、奸詐，在得到好處後翻臉不認人，似乎想以此激起美國選民的共鳴，繼續向特朗普施壓，讓他在貿易戰草草收兵。

商人治國不求政治正確

然而，特朗普的商人治國思維決定了他不必像習近平、金正恩那樣務求政治正確，可以隨時隨地改變談判策略，甚至改變談判目標。他可以挑起為保護知識產權準備再向1,000億中國產品徵稅，又可以主動提出放生中興；他可以向美國農民報喜說中國將買下他們所有的產品，又可以說他其實不認為中美可以達成貿易協議；他可以主動宣佈將在新加坡會晤金正恩，又可以在收到北韓釋放美國人質、炸毀核試驗場的利是後取消峯會。

善變、不按常理出牌，的確是特朗普的作風，但又是應對中國、北韓這類專制政體的有效手段，袋袋平安的商人特質也不失為虎口奪食的智慧。北韓炸毀核試驗場，象徵性多過實質，被摧毀的只是核試坑道、建築，核試的人才、數據、儀器、核原料都未受影響，更未提出修訂憲法中「核擁有國」條款。但這並不妨礙特朗普先收利是再出招，哪怕要背負奸商的罵名。

同樣，在中美博弈時，特朗普明知中國削減貿易差額的承諾不靠譜，但並不妨礙他先收取中國削減汽車關稅、增加美國能源和農產品進口的好處，更不妨礙美國取消邀請中國解放軍參與環太軍演。至於美國商務部長羅斯下周訪華時，中方是真的要大出血，還是指望施捨蠅頭小利蒙混過關，屆時頭痛的、要哭的肯定不是特朗普，而是劉鶴、習近平。

李平
周一至周六刊出

李平

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)